\chapter{Analýza}\label{sec:analyza}
Tato kapitola pojednává o~současném stavu realizace procesů na Střední škole a~vyšší odborné škole reklamní a~umělecké tvorby Michael (dále jen škola Michael). Analyzuje již existující řešení na trhu a~popisuje funkční a~nefunkční požadavky, které vyplynuly z~rozhovoru se zaměstnanci školy.

\section{Současný stav}
V~současné době škola využívá v~České republice velmi rozšířený systém Bakaláři, který svou funkčností pokrývá potřeby většiny škol. Ale díky specializaci školy nemůže komerční software pokrýt všechny tyto potřeby. Konktrétně se u~školy Michael jedná o~požadavky na správu závěrečných prací a~praxí, na které studenti školy dochází. Dále pak na volbu39 volitelných předmětů studenty školy, vyhodnocení výsledků voleb studentů a~následné vypsání úvazků učitelů podle vypsaných předmětů.

\todo[inline]{doplnit odkazy na zbylé dvě ročníkovky a~názvy prací}
Celkem vzniknou tři moduly, které ve výsledku pokryjí potřeby školy Michael. V~rámci práce Tomáše Trboly vznikne administrace sa databáze studentů, tříd a~učitelů "Název práce", dále vznikne modul Michala "Název práce" a~součástí této práce je modul pro tvorbu úvazků a~výběr volitelných předmětů.

\subsection{Výběr volitelných předmětů}
V~praxi nyní funguje výběr volitelných předmětů papírovou formou. Zaměstnanci školy připraví papírový dotazník, který následně rozdají studentů školy. Vyplněný dotazník poté studenti odevzdají třídnimu učiteli. Z~odevzdaných dotazníků se vytvoří statistika preferencí studentů na volitelné předměty a~vyberou se ty nejvíce žádané, které budou následující školní rok vyučovány.

\todo[inline]{příklad dotazníku současného}

Toto řešení s~sebou nese mnoho komplikací, které celý prroces vypisování volitelných předmětů ztěžují.Studenti si mohou výbírat z~několik skupin předmětů, kdy typicky se jedná o~výběr alespoň n předmětů z~nabídky a/nebo výběr alespoň n hodin týdně z~nabídky předmětů. Studenti v~dotazníku vyplní svou preferovanou volbu a~také volbu náhradní, pokud by se jimi preferovaný předmět z~kapacitních důvodů následující školní rok nevyučoval. 

Studenti často dotazníky, neodevzdají je včas nebo vůbec, nebo je odevzdají neúplně vyplněné, což komplikuje jejich zpracovaní.

Z~analýzy tedy vyplynulo, že je potřeba vytvořit rozhraní, které umožní zaměstnancům školy vytvořit pro každý studijní obor a~ročník nabídku předmětů, ze které si studenti po přihlášení budou moci vybrat. Je potřeba, aby aplikace validovala informace zadané studenty a~neumožnila jim odeslat neúplné nebo chybné údaje.

\subsection{Tvorba úvazků}
\todo[inline]{popis tvorby úvazků}

\section{Existující řešení}
\todo[inline]{srovnání cen, bezpečnost?, citace a~zdroje}
Na trhu existují mnohá řešení informačních systémů pro školy. Většina z~nich jsou modulární a~pokrývají tak požadavky většiny základních a~středních škol.

\enquote{\textit{Ústav pro informace ve vzdělávání uskutečnil v~roce 2004 dotazníkového šetření, kterého se zúčastnilo 4 172 ZŠ, SŠ, VOŠ a~pomocných škol. Z~šetření vyplynulo že, 52\% škol vede evidenci žáků s~využitím evidenčního SW, tedy nějakého elektronického IS.}} Toto číslo lze porovnat se zjištěním, které ve své výroční zprávě za školní rok 2016/2017 prezentovala Česká školní inspekce. Česká školní inspekce rozdělila zkoumané školy na tři skupiny - malé ZŠ, velké ZŠ a~SŠ+VOŠ. Ve skupině "malé SŠ" využívá interní informační systém 90,1\% škol, "velké ZŠ" s~podílem 99,1\% a~98,9\% SŠ+VOŠ. Celkově tedy podíl škol, které využívají informační systém k~vedení vnitřní agendy, pohybuje nad 90\%. Tento nárust má podle ČŠI na svědomí jednak rozšíření informačních technologií, jednak nárust agendy a~výkazů, které musejí školy vést a~uchovávat. Podle ČSI lze Užívání informačních systémů ve školství hodnotit jako významně pozitivní.

Téměř všechny velké základní, střední a vyšší odborné školy využívají pro vedení svých
agend k tomu určené specifické informační systémy. Přibližně desetina malých základních
škol pak tyto systémy nevyužívá. Významně jsou zastoupeny čtyři produkty konkrétních dodavatelů
informačních systémů pro správu agend školy (pokrytí více než 10 \% škol v daném
segmentu). 
3

\todo[inline]{obrázek}
Podle ankety, která byla spuštěna 2.listopadu 2015 a~běží dosud v~diskusním fóru na portálu rvp.cz,4 který je určen pro podporu vzdělávání jsou nejčastěji využívané systémy s~podílem zastoupení v~\% následující:

\begin{description}
    \item[Bakaláři] -- 39 \%
    \item[Škola OnLine] -- 19 \%
    \item[dm Software] -- 12 \%
    \item[aSc Rozvrhy] -- 8 \%
    \item[iškola] -- 7 \%
    \item[SAS] -- 7 \%
  \end{description}

  V~následujích části budou popsány dva systémy, které mají podle ankety nejvyšší podíl zastoupení - Bakaláři a~Škola OnLine. Další systém v~pořadí - řešení od dm Software je velmi podobné systému Škola OnLine, použité moduly jsou téměř identické po stránce funkční i~vzhledové.

\subsection{Bakaláři}
Informační systém Bakaláři patří mezi nejrozšířenější v~českých školách, jak uvádí sám výrobce (odkaz). Jedná se o~modulární systém, který lze provozovat na školní síti, plně v~tzv. cloudu nebo kombinované řešení. (definice) Celý systém se skládá z~modulů, které školy mohou podle potřeby dokupovat od výrobce. Mezi hlavní moduly systému patří:
\begin{description}
    \item [Evidence žáků a~zaměstnanců, školní matrika] Modul umožňuje správu a~evidenci veškerých osob, o~kterých škola uchovává osobní údaje, včetně osobních údajů o~rodičích žáků. Modul umožnuje vést u~každého žáka průběžnou i~pololetní klasifikaci. Nabízí export dat pro MŠMT a~také sumarizaci údajů pro tisk.
    \item [Internetová žákovská knížka] Jedná se o~samostatnou webovou aplikaci, která žákům a~jejich rodičům zpřístupňuje údaje o~klasifikaci, docházce a~rozvrhu studenta. Aplikaci lze využít jako nástroj pro komunikaci rodičů se zaměstnanci školy, jako je např. omlouvání žáků z~vyučování. 
    \item [Rozvrh hodin, Suplování, Plán akcí školy, Rozpis maturit] Poskytuje prostředí pro tvorbu rozvrhů, které hlídá kolize i~využití jednotlivých učeben. Pro rozšíření této funkcionality obsahuje systém generátor, které se snaží předejít kolizím. Umožňuje vypisovat suplování, akce školy a~plánovat časy a~využité učebny při maturitách.
    \item [Třídní kniha, Tematické plány] Elektronická třídní kniha umožnuje zapisovat absenci žáků učiteli přímo z~počítače. Tato data jsou okamžitě přístupná také v~internetové žákovské knížce, kam mají přístup studenti i~jejich rodiče. Na systém lze rovněž napojit i~systém elektronické evidence příchodů a~odchodů z~budovy školy.
    \item [Přijímací zkoušky, Knihovna, Inventarizace] Je skupina jednotlichých drobných modulů, které zajíšťují evidenci uchazečů o~studium, evidenci výtisků a~vypůjček ve školní knihovně nebo invertarizaci školního majetku.
\end{description}
K~dispozici jsou i~desítky dalších drobných modulů, které usnadňují například evidenci úrazů, evidenci hospitací, cestovní příkazy, příjimací zkoušky, evidenci skladu nebo pracovních dohod. Pro žáky a~jejich rodiče existuje také aplikace pro mobilní telefony - Bakaláři - oficiální aplikace (beta), která napomáhá ke zpřístupnění údajů.

\subsection{Škola OnLine}
Škola OnLine je moderní školní informační systém, který umožňuje rychle a~efektivně zpracovávat veškerou školní agendu při zachování vysokého uživatelského komfortu. Jedná se o~webovou aplikaci, což znamená, že je dostupná 24 hodin denně prostřednictvím Internetu, a~to při využití pouze běžného webového prohlížeče bez nutnosti jakékoliv další instalace. (https://www.skolaonline.cz/, citace). 

Podobně jako Bakaláři se jedná o~modulární systém, jehož cena se odvíjí právě od počtu zakoupených modulů. Narozdíl od Bakalářu se jedná kompletně o~webovou aplikaci, což umoňuje přistupovat k~funkcím systému pouze pomocí webového prohlížeče bez nutnosti instalace proprietárního software na klientský počítač.

Moduly, které systém v~základu obsahuje, popřípadě, o~které lze rošířit téměř identicky kopírují funkcionalitu i~rozdělení modulů v~systému Bakaláři, proto je níže uveden pouze výčet hlavních modulů bez popisu.

\begin{description}
    \item [Jádro systému]
    \item [Školní matrika, evidence osob]
    \item [Rozvrh a~suplování]
    \item [Třídní kniha a~evidence docházky]
    \item [Evidence průběžného hodnocení]
    \item [Uzávěrky známek a~tisk vysvědčení]
    \item [Návrhář tiskových sestav a~dokumenty]
    \item [Export dat ze školní matriky pro MŠMT]
  \end{description}

  Systém taktéž nabízí mobilní aplikaci pro podporu přístupnosti dat pro žáky a~rodiče. Mezi další moduly patří: Učební plány, Zápis do 1. ročníku, Školní akce, týdenní plán práce, Knihovna, Sklad. Navíc systém obsahuje modul pro správu veřejných webových stránek školy.


\section{Funkční požadavky}
\todo[inline]{název práce trbola}
Ke správě a~tvorbě nabídky předmětů k~zápisu, ale i~k~vytvoření úvazků je potřeba v~databázi evidovat veškeré informace o~učitelích, třídách a~studentech, tuto funkcionalitu poskytuje modul administrace vytvořený v~rámci práce "Název práce". Modul pro výběr volitelných předmětů bude tedy navíc evidovat předměty vyučované na škole, zápisy předmětů a~vztahy mezi nimi a~studenty. Všechna data o~zápisech a~odpovědích studentů musejí být držena v~historii a~snadno dohledatelná.

\subsection{Vypsání nabídky předmětů}
Aplikace musí umožňovat vytvořit nabídku předmětů k~zápisu (dále jen zápis) pro studenty daného studijního oboru v~daném ročníku. Například tedy vytvořit zápis pro studenty oboru "Filmová tvorba", kteří jsou aktuálně ve druhém ročníku studia na škole.

Každý zápis se skládá z~několika skupin předmětů, které mohou být trojího typu:
\begin{description}
    \item[Automaticky zapsané předměty pro všechny:] Předměty obsažené v~této skupině jsou specifické pro daný obor a~ročník, ale jsou zároveň i~povinné. Proto jsou zapsanány automaticky bez nároku studentů na výběr.
    \item[Výběr minimálně \emph{n} hodin z~nabídky:] Z~této skupiny předmětů si student musí vybrat alespoň daný počet hodin za týden. Zadáno je také maximum hodin, které volba studenta musí spolňovat.
    \item[Výběr minimálně \emph{n} předmětů z~nabídky:] Z~této skupiny předmětů je student povinnen si vybrat alespoň daný počet předmětů. Volba studenta musí také respektovat zadané maximum.
  \end{description}

Zápis musí být pro studenty dostupný pouze v~daném časovém období a~součástí zápisu musí být stručný popis a~návod pro studenty.

\subsection{Volba předmětů studenty}
Studenti školy se pomocí vygenerovaného kódu přihlásí do webové aplikace, kde uvidí seznám zápisů, které se jich týkají. U~vybraného zápisu se zobrazí doprovodný text k~zápisu a~také nabídka předmětů formou formuláře. Studenti si vybírají z~vypsaných skupin předmětů tak, aby jejich volba splňovala příslušná kritéria.

\bigskip
\noindent
Každý student provede v~dané skupině předmětů celkem dvě volby:
\begin{description}
    \item[primární volba] studenta jsou předměty, které student preferuje k~zápisu.  
    \item[sekundární volba] studenta jsou předměty, které budou studentovi přiřazeny, pokud některý předmět, který si zvolil jako primární, nebude z~nějakého důvodu vypsán.     
\end{description}

Systém nesmí umožnit studentovi odeslat a~uložit tak volbu, která nespňuje požadavky na minimální počty primárně vybraných předmětů.

Po ukončení zápisu a~vyhodnocení výsledků musí systém studentovi po přihlášení zobrazit, které předměty mu byly přiřazeny.

\subsection{Vyhodnocení zápisu}
Po ukončení zápisu je potřeba vyhodnotit volby studentů a~vytvořit statistiku zájmu o~předměty. Zobrazi počty primárních a~sekundárních voleb ke každému předmětu.

Administrátor poté každému studentovi dle kapacity předmětu, zájmu o~předmět a~podle volby studenta přiřadí předměty tak, aby byly splněny požadavky na minimální počty hodin nebo předmětů.

Systém by měl administrátora, který provádí vyhodnocení zápisu upozornit, pokud některý z~žáků má přiřazeno málo předmětů. Dále je požadováno zachování původních odpovědí studentů v~systému.


\subsection{Tvorba úvazků}
\todo[inline]{tvorba uvazku}

\subsection{Test dat}
Pro zjištění aktuálního stavu zápisů budou sloužit testy dat. Je vhodné testovat stav vyplněnosti zápisů, vypsat studenty, kteří dosud zápis nevyplnili, vypsat nevyhodnocené zápisy a~zkontrolovat úvazky učitelů.

Při porušení některých podmínek vhodně upozornit administrátora, nebo samotné studenty, aby zápis vyplnili.

\subsection{Export dat}
Další nepostradatelnou funkcionalitou je vytváření výpisů dat z~databáze. Výpisy by se měly zobrazit v~aplikaci, ale měly by být k~dispozici i~pro tisk a~ke stažení.

\bigskip
\noindent
Dostupné by měly být minimálně tyto výpisy:
\begin{itemize}
    \item učitel a~předměty, které vyučuje
    \item student a~jeho předměty
    \item třída, žáci a~učitelé
    \item učitel a~úvazky
    \item předmět, vyučující učitel a~zapsaní studenti podle tříd
\end{itemize}


\section{Nefunkční požadavky}
Z~důvodu dostupnosti zápisu předmětů studenty je vhodné implementovat systém jako webovou aplikaci dostupnou on-line. Dále je žádoucí, aby mohla fungovat na běžném, ne příliš drahém webhostingu, aby nedošlo k~zbytečnému zatížení rozpočtu školy.

\subsection{Webová aplikace}

\todo[inline]{doplnit verze prohlížečů, zdroj? obrázek s~rozložením trhu?}
\begin{description}[labelindent=0.7cm]
    \item[Responzivní design]
    \item[Kompatibilita se všemi běžnými prohlížeči] Internet Explorer 8+, Microsoft Edge, Opera 10+, Firefox 35+, Chrome 55+, Chrome pro Android ?+, Safari    
\end{description}

\subsection{Technologie}
Nefunkční požadavky vyplývají z~použitého frameworku (více viz KAPITOLA). Požadavek na programovací jazyk PHP byl zvolen především z~toho důvodu, že je dostupný na většině serverů webhostingových služeb.
\todo[inline]{doplnit správné verze - zkontrolovat, doplnit kapitolu o~symfony výše}

\begin{description}[labelindent=0.7cm]
    \item[PHP 7+]
    \item[Symfony 3.4.6]
    \item[MySQL 5+]
    \item[Doctrine 2.5]
    \item[HTML 5]
    \item[CSS 3]
    \item[Sass]
    \item[Composer]
    \item[Gulp]
    \item[Yarn]
    \item[JavaScript]
    \item[jQuery 1.9+]
    \item[Bootstrap 3+]
    \item[Twig]
\end{description}

Validace formulářů musí probíhat také na straně serveru, aby nebylo možné je obejít pouhým vypnutím JavaScriptu v~prohlížeči.

\section{Uživatelské role}
Protože se jedná o~uzavřený systém pouze pro studenty a~učitele školy Michael, neexistuje žádná veřejná část pro anonymní uživatele a~každý účastník se musí přihlásit. Studenti mají přístup pouze do rozhraní pro zápis. Ostatní do plné administrace systému. Přihlášení studentů je řešeno v~rámci této práce, přihlašování učitelů a~administrátoru obstarává administrace, do které se tento modul po dokončení integruje.

\bigskip
\noindent
Role přihlášených studentů - prostředí zápisu:
\begin{itemize}
    \item Student
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
Následující role vždy dědí oprávnění skupin pod sebou, tedy Globální administrátor dědí všechny role pod sebou.
Role přihlášených uživatelů - prostředí administrace:
\begin{itemize}
    \item Globální administrátor \\
    Globální administrátor v~rámci administrace, dědí veškerá oprávnění. Má oprávnění archivovat předměty a~zápisy. Provádět veškeré testy a~exportovat výpisy.
    \item Administrátor - správce zápisů a~úvazků \\
    Oprávnění umožňuje kompletní správu zápisů, vytváření zápisů, úpravu a~přiřazování předmětů k~zápisu. Dále je zpřístupněna funkce pro zpracování výsledků zápisu. Uživatel spravuje úvazky učitelů a~přiřazuje učitelům vyučované předměty.
    \item Administrátor - správce předmětů \\
    Administrátor s~oprávněním pro správu předmětů, může upravovat a~vytvářet nové předměty. Měnit popis předmětů a~přiřazovat k~předmětům studijní obor.
    \item Třídní učitel \\
    Uživatelé s~touto rolí mohou prohlížet výsledky zápisu, testovat stav vyplnění zápisu své třídy a~exportovat výpisy týkající se daného uživatele.
\end{itemize}
